\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Évaluation} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}



\section*{Situation 1 : le ressort}

Soit la formule $L=L_0 + \dfrac{F}{k}$ qui relie longueur d'un ressort à la force appliquée.\\

\vspace{1\baselineskip}

\begin{enumerate}
\item Pour que l'ensemble reste homogène à une longueur $L_0$ doit être en \fbox{mètre (m)} et le rapport $\dfrac{F}{k}$ aussi. Analysons les unités de $F$ et $k$ : $F$ est en Newton donc k doit être en \fbox{$N.m^{-1}$} 
\item La fonction $f(x)=0.10 + \dfrac{x}{14}$ se relie à la formule de telle sorte que $L_0 = 0.10$ et $k=14$. On aura $F = x $.
\item Schéma :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 2, yscale = 10]

\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(2,0.6);
\draw[->, -latex] (0,0)--(2,0) node[right]{$x$};
\foreach \x in {0,...,2}{
	\draw (\x,0.1mm) -- (\x,-0.1mm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,0.6) node[above]{$f(x) = L$};;
\foreach \y in {0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$00};
	}
\draw [dashed, domain=0:2] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,0.10+\x/14);
\node at (0.7,0.15){$\times$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item[4.]On voit que c'est pour environ \fbox{$0.7N$}.
\item[5.] Par le calcul : $0.15 = 0.10 + \dfrac{x}{14} \iff 0.05 \times 14 = x =$ \fbox{ $0.7N$} 
\end{enumerate}

\section*{Situation 2 : consommation de fuel}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.7, yscale = 0.35]

\draw[very thin,gray!80]  (-5,0)grid(13,38);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(13,0) node[right]{Température};
\foreach \x in {-5,...,13}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,38) node[above]{Consommation};;
\foreach \y in {5,10,...,38}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\draw [dashed, domain=-5:13] [samples=500] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{-1.445455*\x + 30.69091});

\node at (-5,38){$\times$};
\node at (-3,35){$\times$};
\node at (-1,32.2){$\times$};
\node at (2,27.8){$\times$};
\node at (5,23.5){$\times$};
\node at (7,20.6){$\times$};
\node at (10,16.2){$\times$};
\node at (13,11.9){$\times$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Pour déterminer l'expression algébrique on calcule le coefficient directeur en prenant deux points éloignés : $ a = \dfrac{y_B - y_A}{x_B - x_A} = \dfrac{11.9-27.8}{13-2} = -1.445455$ et pour calculer $b$ on lit l'ordonnée à l'origine ou alors on calcule pour un point : \\
\vspace{0.4\baselineskip}
$f(13) = a \times 13 + b \implies 11.9= -1.445455 \times 13 + b \implies b = 30.69$.\\
\vspace{0.4\baselineskip}
Finalement l'expression algébrique est : \fbox{$f(x)=-1.45x + 30.69$} 
\vspace{0.4\baselineskip}
\item Pour 0 c'est l'ordonnée à l'origine : \fbox{30.69L}.
\item On résous l'équation $f(x)=0 \iff -1.45x + 30.69 = 0 \iff x = \dfrac{30.69}{1.45} =$\fbox{$ 21.2$}
\item Théorique car on suppose qu'avant d'atteindre cette température, on éteindra le chauffage ! 
\end{enumerate}
\newpage

\section*{Situation 3 : masse idéale}

Soit la fonction $M$ telle que $M(T) = T - 100 - \dfrac{T - 150}{4}$
\begin{enumerate}
\item C'est une fonction affine, on peut la transformer légèrement pour le faire apparaître : \\
$M(T) = T - 100 - 0.25T + 37.5 =$ \fbox{$ 0.75T - 62.5$}
\item La représentation 
\end{enumerate}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,xscale=0.1 , yscale = 0.1]
\foreach \x/\a in {0/60,10/70,20/80,30/90,40/100,50/110,60/120,70/130,80/140,90/150,100/160,110/170,120/180,130 /190,140/200,150/210,160/220}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\a\strut$};
	}	
\begin{axis}[
x=1.0cm,y=1.0cm,
axis lines=middle,
ymajorgrids=true,
xmajorgrids=true,
xmin=60.0,
xmax=220.0,
ymin=0.0,
ymax=120.0,
xtick={60.0,80.0,...,220.0},
ytick={0.0,20.0,...,120.0},]
	
\clip(60.,0.) rectangle (220.,120.);
\draw[line width=2pt,color=blue,samples=100,domain=60.0:220.0] plot(\x,{0.75*\x-62.5});
\end{axis}
\foreach \y in {10,20,...,120}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,120) node[below=0.3cm, right=0.2cm]{masse (kg)};;
\draw[->, -latex] (0,0)--(160,0) node[above]{taille (cm)};

\node[very thick, color=red] at (130,80){$\times$};
\node[very thick, color=orange] at (120,72.5){$\times$};
\draw[dashed, color=orange] (0,72.5)--(120,72.5);
\draw[dashed, color=orange] (120,0)--(120,72.5);
\draw[dashed, color=red] (130,0)--(130,80);
\draw[dashed, color=red] (0,80)--(130,80);



\end{tikzpicture}

Pour déterminer la masse idéale d'un homme de 180cm on peut calculer ou graphiquement (voir point). Idem pour 80kg.\\
Pour un homme de 180cm la masse idéale est environ \fbox{72.5 kg}\\
pour un homme de 80kg la taille idéale est de \fbox{190cm}.

\section*{Situation 4 : Caractéristique d'une pile}

Tableau : \\
\vspace{0.4\baselineskip}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\textbf{Point} & A & B & C & D & $I=0$ & $U=0$ \\  
  \hline
   \textbf{Intensité} & 0.2 & 0.4 & 0.6 & 0.8 & 0 & 0.9\\
  \hline
  \textbf{Tension} & 1.18 & 0.8 & 0.5 & 0.15 & 1.5 & 0  \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}

Questions 2 et 3 voir tableau \\
Modélisation par une fonction affine : $a=\dfrac{0.15 - 1.18}{0.8-0.2} =-1.7$ et $b = 1.5$ donc \fbox{$U=-1.7I + 1.5$}
\newpage

\section*{Situation 5 : Boulet}

Sans calculatrice ! Attention aux unités. \\
\begin{enumerate}
\item $P_A = \rho V g = 1.3 \times 10 \times  0.016 = 13 \times 0.016 = 13 \times \dfrac{16}{1000} = \dfrac{160}{1000} + \dfrac{3\times16}{1000} = 0.16 + 0.048 = $\fbox{$0.208 N$}
\item Plus simple : $P=mg = 100 \times 10 = $\fbox{$1000N$}
\item On multiplie $P_A$ par 100 et on obtient \fbox{$20.8$} ce qui est largement en dessous du poids.
\end{enumerate}

\section*{Situation 6 : Avec des log}

\begin{enumerate}
\item Quelques propriétés : \begin{itemize}
\item[$\bullet$] $\log(ab) = \log a + \log b $
\item[$\bullet$] $\log \dfrac{a}{b} = \log a - \log b$
\item[$\bullet$] $\log 1 = 0$
\item[$\bullet$] Définie pour tout $x$ positif
\item[$\bullet$] Strictement croissante
\end{itemize}
\item \fbox{$[H_3 O^{+}] = 10^{-pH}$}
\item $[H_3 O^{+}] = 10^{-2}=$\fbox{$0.01 mol/L$}
\item $pH = - \log 0.5 =$\fbox{$ 0.3$}
\item $L = 10 \log \dfrac{I_0}{I_0} = 10 \log 1  = $\fbox{$0 dB$}
\item $100 = 10\log I - 10\log I_0 \implies 100= 10 \log I +120 \implies -2 = \log I$ et donc \fbox{$I=10^{-2} W.m^{-2}$}. 
\item $L= 10 \log \dfrac{10^2}{10^{-12}} = 10 \log 10^{14} = $\fbox{$140 dB$}
\item Voir dans le cours sur l'acoustique démo déjà faite !
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Situation 7 : Equation différentielle}


\begin{enumerate}
\item Les forces sont le poids et la force de frottement donc $m \V{a} = \V{P} + \V{f}$
\item  $$m \V{a} = \V{P} + \V{f}$$
$$ m\dfrac{dv}{dt} = mg - kv$$
$$ m\dfrac{dv}{dt} + kv = mg $$
$$ \dfrac{dv}{dt} + \dfrac{k}{m} v = g$$
$$ \boxed{ \dfrac{dv}{dt} + \dfrac{v}{\tau}  = g}$$
avec $\tau = \dfrac{m}{k}$
\item L'équation homogène est sans second membre : $ \boxed{ \dfrac{dv}{dt} + \dfrac{v}{\tau}  = 0}$
\item La solution de l'équation homogène est du type $ \boxed{v(t) = \lambda e^{(-\dfrac{t}{\tau})}}$
\item Une solution particulière pour une vitesse constante $\dfrac{dv}{dt} = 0$ et $v=K$ d'où $\dfrac{K}{\tau} = g \implies  K = g \tau$.
\vspace{0.6\baselineskip}
La solution particulière est donc $ \boxed{v_P = g \tau}$
\item La solution générale de l'équation est la somme de la solution particulière et de la solution de l'équation sans second membre : $ \boxed{v(t) = \lambda e^{(-\dfrac{t}{\tau})} + g \tau}$
\item Il faut déterminer en fonction des conditions initiales les constantes d'intégration . On sait que à $t=0$ on a $v=0$ : $0= \lambda e^0 + g\tau \iff  \boxed{\lambda = -g\tau}$ \\
\vspace{0.6\baselineskip}
La solution de notre équation est donc : $v(t) = -g\tau e^{(-\dfrac{t}{\tau})} + g \tau =  \boxed{g\tau ( 1 - e^{(-\dfrac{t}{\tau})})} $

\item Il manque la valeur de $k$ pour pouvoir répondre à cette question mais la vitesse limite est égale à la limite de la fonction quand $t$ tend vers l'infini qui vaut $0$ et donc la vitesse limite sera $ \boxed{v_{max} = g\tau = \dfrac{mg}{k}} $
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.3, yscale = 0.10]

\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(2,0.6);
\draw[->, -latex] (0,0)--(30,0) node[right]{$t$};
\foreach \x in {0,5,...,30}{
	\draw (\x,0.1mm) -- (\x,-0.1mm) ;
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,60) node[above]{$v$};
\foreach \y in {0,5,...,60}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) ;
	}

\draw[domain=0:30,samples=200, color=red, line width = 1.6 pt] plot(\x, {55.3681 * ( 1 - exp ( -0.1806094 * \x)) }) ;
\draw[color=blue] (0,55.3681)--(30,55.3681);
\node[left=0.2cm] at (0,55.3681){$\dfrac{mg}{k}$};
\draw[dashed] (5.52,0)--(5.52,55.3681);
\node[below] at (5.52,0){$\tau$};
\draw[dashed] (16.56,0)--(16.56,55.3681);
\node[below] at (16.56,0){$3\tau$};
\draw[dashed] (27.61,0)--(27.61,55.3681);
\node[below] at (27.61,0){$5\tau$};
\draw[dashed] (0,34.8819)--(5.52,34.8819);
\node[left=0.2cm] at (0,34.8819){$\dfrac{0.63mg}{k}$};




\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}